王錦輝中小學的中史《額外補充資料》用「鴉片戰爭」西方史觀遭打壓 藍屍要求只可講「國恥史觀」

浸大附屬中學中史教材涉偏頗

【本報訊】中史科的教材內容一直備受關注，近日網上流傳一份來自香港浸會大學附屬學校王錦輝中小學的中史教材，內容闡述鴉片戰爭的原因及詳情，提及戰爭源於中英兩國出現政治、貿易體制和司法制度衝突，有家長質疑教材沒有提及英國向中國大量輸入鴉片的重要史實，內容偏頗，擔心學生接收錯誤訊息，要求學校澄清。校方承認在處理伸延閱讀資料時有不理想的地方，會以專業的態度跟進。

校方：以專業態度跟進

相關教材為該校九年級、即中三的學習資料，題為「為甚麼中英爆發鴉片戰爭？」教材指香港自古以來是中國的領土，一八四○年鴉片戰爭後被英國佔領，又稱中英兩國爆發戰爭源於兩地之間的政治和貿易體制衝突，清朝政府要求外國人遵守它的法律，但又不允外國人與官方正面接觸，最終引發戰爭。不過，整份教材隻字不提英國大量輸入鴉片令中國白銀外流、鴉片毒禍中國人等問題，被質疑內容不全面。

香港浸會大學附屬學校王錦輝中小學表示，該份閱讀材料是在教科書以外的額外補充資料，科任老師每月會因應不同題目，準備伸延閱讀資料給同學，讓同學從多角度思考；老師亦有在課堂教授鴉片在戰爭中的角色，以及鴉片的禍害及影響，沒有偏離歷史事實。校方明白如單獨理解伸延閱讀資料的內容，容易引起關注，亦因此引起家長及公眾的誤解，校方會以專業的態度跟進，而科組會再商討增加此題目伸延參考素材。

學校中史教材不提英國輸入鴉片禍害
家長批內容偏頗不全

中史科的教材內容一直備受關注，近日網上流傳一份來自浸會大學附屬學校王錦輝中小學的中史教材，內容闡述鴉片戰爭的原因及詳情，提及戰爭源於中英兩國出現政治、貿易體制和司法制度衝突。有家長質疑教材沒有提及英國向中國大量輸入鴉片的重要史實，內容偏頗，擔心學生接收錯誤資訊，要求校方澄清。

相關教材為該校9年級、即中三的閱讀資料，題為「為甚麼中英爆發鴉片戰爭？」教材指香港自古以來是中國的領土，1840年鴉片戰爭後被英國佔領，又稱中英兩國爆發戰爭源於兩地之間的政治和貿易體制衝突，清朝政府要求外國人遵守它的法律，但又不允外國人與官方進行正面接觸，最終引發戰爭。不過，整份教材隻字不提英國大量輸入鴉片令中國白銀外流、鴉片毒禍中國人等問題，被質疑內容不全面。

浸會大學附屬學校王錦輝中小學回應時表示，該份閱讀材料是在教科書以外的額外補充資料，平日科任老師每月都會因應不同題目而凖備這些伸延閱讀資料給學生，讓他們從多角度思考；老師亦有在課堂教授鴉片在戰爭中的角色，以及鴉片的禍害及影響，沒有偏離歷史事實。

校方承認，在處理伸延閱讀資料時確有不理想的地方，明白如單獨理解伸延閱讀資料的內容，容易引起關注，亦因此引起家長及公眾的誤解。校方會以專業的態度跟進，而科組會再就此題目商討增加伸延參考素材的事宜。

「洗腦」中史教材 鴉片戰爭變貿易戰

圖：網上流傳一份來自浸會大學附屬學校王錦輝中小學的中史教材，竟指鴉片戰爭源於兩地出現政治、貿易體制和司法制度衝突，市民看後無不嚇驚\網上圖片

網上流傳一份來自浸會大學附屬學校王錦輝中小學的中史教材，竟指鴉片戰爭源於兩地出現政治、貿易體制和司法制度衝突，隻字不提英國大量輸入鴉片令中國大量白銀外流、鴉片毒禍令中國人沉淪，反指中國「傲慢」，疑將戰爭合理化，令人震怒。校長陳偉佳向《大公報》證實該閱讀材料由校內老師所製，承認老師在處理伸延閱讀材料時有不足，引起家長及公眾誤解，會嚴肅跟進。

教育病了

大公報記者] 紫 菀

涉及的中國歷史科九年級閱讀材料《為什麼中英爆發鴉片戰爭？》近日在網上流傳，全篇隻字不提英國大量輸入鴉片令中國大量白銀外流、鴉片毒禍令中國人沉淪，反指中國「傲慢」，將戰爭化為兩地政治、貿易體制和司法制度衝突，市民看後無不嚇驚。

市民怒問：鴉片去了哪裏？

有人留言怒問「鴉片戰爭裏的鴉片呢？」Vicente Lee留言表示以前學的是英政府因中國禁鴉片而開戰，看到這份教材後慨嘆：「我會考A level中史都攞A、而家再考可能F。」

浸會大學附屬學校王錦輝中小學陳偉佳校長表示，經向該校科任老師及相關同事了解，涉及的閱讀材料，屬於教科書以外的額外補充材料，讓同學從多角度甚或相反角度換位思考，以立體化地了解歷史事件，老師會在課堂上引導同學討論。

陳校長說，老師在處理伸延閱讀材料時確有不足的地方，對解說及運用可以進一步優化，因此引起了家長及公眾的誤解，校方會以專業的態度嚴肅跟進相關事宜。陳偉佳重申，平日的教學會按教科書內容及歷史科教材教導學生有關史實，例如這個題目也有教授鴉片在戰爭中的角色及鴉片的禍害及影響，沒有偏離歷史事實。

教評會：換位思考非如此

教評會主席何漢權表示，「無徵不信，孤證不立」，單面敘述當時中國之腐敗，卻不提19世紀之大英帝國的霸道、東印度公司之橫行、重商主義之貪婪、殖民主義之跋扈，試圖得到「中國被打是理所當然」的結論，「不是這樣換位思考」，他認為歷史科在整理文件、文獻上有嚴格的要求，不是提供如此單薄的材料，將一些講述「中國如何黑暗」的個人看法放進教材內，這樣實在有欠專業。

教育局表示，已初步向學校了解情況，該校表示有按課本教授鴉片戰爭的歷史，包括西方向中國銷售鴉片的禍害；而網上流傳的資料則為額外閱讀材料之一，旨在讓學生參考不同的看法，立體地了解歷史事件。

教育局重申，整全的教學材料，以及教師如何使用有關材料引導學生作客觀分析及多角度思考同樣重要，對於學校教學的評論亦應基於較全面的事實。

沒有鴉片的「鴉片戰爭」（文：鄧健苓）

近日網上流傳香港某所中學的九年級（相當於中三）中國歷史科教材，主題是「為甚麼中英爆發鴉片戰爭」。有關教材把鴉片戰爭歸因於中英兩國出現「政治、貿易體制」和「司法制度」的衝突，卻完全沒有提及英國向中國大量輸出鴉片的重要史實。有家長質疑教材內容偏頗，要求校方澄清。學校承認有關教材由該校教師準備，屬「額外補充材料」。學校指，教師在課堂有教授鴉片在戰爭中的角色以及鴉片的禍害與影響，因此即使補充教材並無提及鴉片，亦沒有偏離史實。

「額外補充材料」並非失實的藉口
有關教材是該校中史科的「每月閱讀材料」，獨立成章，旨在探討鴉片戰爭成因，不能以它是「額外補充材料」為藉口來淡化任何失實或偏頗的地方。

這份教材共五大段。第一段以《基本法》序言作序，指香港在鴉片戰爭後被英國佔據，然後筆鋒一轉，帶出「為甚麼中英爆發鴉片戰爭」的命題。接續的4個段落（第二至五段），第二段說英國最早開始工業革命，推動資產階級不斷尋找和擴大新的原料產地和商品市場，於是對外擴張，決心打開對華貿易。

教材其餘3段都是集中批評清廷及其治下的中國：先指當時國家是小農與家庭手工作業結合的農業經濟——描述本身可說中性，但教材將之與經歷了工業革命的英國平行對比，就造成了教材所謂的「貿易體制衝突」，掩蓋英國發動侵略戰爭的性質。政治方面，教材形容清朝中國是專制的官僚政治，文化上不接受任何外國觀念，自視為天朝；對外是閉關鎖國，不容許國人與外商進行自由貿易。讀者可能認為，這些對清廷的批評有些道理，不過，放在「為甚麼中英爆發鴉片戰爭」的脈絡裏，只大談清朝中國的缺陷，避談英帝國對外侵略擴張的暴行，就是把戰爭責任放在受害者身上，輕輕放過帝國主義侵略者，儼然在傳授「因為中國太多缺陷，所以被侵略不可避免」的強盜邏輯，也是教材最後的思考題「鴉片戰爭的爆發是必然的？」所引導到的「思考」。

然後，教材在第四段提到外國對華輸出的大呢、紗、鐘表等對中國來說是無關重要的東西，相關稅收對清廷國庫收入作用不大（教材不忘語帶譏諷地補充一句，稅收「價值實比鴻毛還輕」），反觀「中國的茶葉、大黃、生絲、陶器都是全體外人的生活資料和賴以為生的東西。中國向外人開放廣州港是天朝的恩澤」。

這份教材連英國貨品在中國滯銷、中國貨品在英國受歡迎的事實，也要用不懷好意的語言包裝成中國的問題。一句「中國向外人開放廣州港是天朝的恩澤」更是令人氣憤：未知相關教師除了極盡挖苦中國之能事之外，會否向學生講述近100年前在廣州發生的「沙基慘案」？1925年6月23日，英法士兵在位於廣州沙面的租界內以機槍掃射聲援上海工人的遊行隊伍，造成嚴重傷亡。今天廣州的六二三路以及珠江河畔刻上「毋忘此日」的沙基慘案紀念碑，就是見證着帝國主義侵略者在中國的暴行。

教材最後一段全是批評清政府的「天朝」心態，「外國人不斷派使節來華，反而使得清政府更加傲慢」。最後結論是，「這種政治、貿易體制及司法制度的衝突，成為中英兩國之間發生戰爭的根源」。

洗刷侵略者責任的強盜邏輯
上述教材聲稱探討鴉片戰爭根源，卻完全略去英國向中國大量販賣鴉片的史實，誤導學生。事實上，英國正是為了扭轉對華貿易的巨大逆差，向中國販賣一本萬利的鴉片，令大量中國人染上毒癮，為中國帶來嚴重的經濟、社會危機。1838年，道光帝讓各地將軍、督撫討論如何處理鴉片大量流入中國的問題，時任湖廣總督的林則徐明確表態支持嚴禁鴉片，獲道光帝任命為欽差大臣，前往廣東禁煙。翌年6月，林則徐在廣東虎門監督銷毁鴉片。虎門銷煙後，英國以此為藉口侵華，發動第一次鴉片戰爭。戰爭以中國失敗並割地賠款告終，中英雙方簽署了中國歷史上第一條不平等條約《南京條約》，也是香港島割讓給英國的由來。

可見，連英國向華販賣鴉片的關鍵史實也略去，根本無法如教材所聲稱的那樣探討鴉片戰爭成因。教材粉飾英國對華侵略暴行，全篇只一次提到英國對華戰爭屬「侵略擴張」，其餘多處把西方列強形容為無害的「外國人」，來華受到清朝政府傲慢與不公的對待。教材在述及中國時則語帶不屑，連形容中國「地大物博」時，前面也要加上「號稱」二字，彷彿這不是事實一樣。

讀畢整篇教材，對中國歷史認識不足的年輕學生容易有錯覺，以為鴉片戰爭責在被侵略的中國身上，反而對侵華的英帝國主義者抱同情態度。校方回應傳媒時解釋，這份教材「讓同學從多角度甚或相反角度換位思考，以立體化地了解歷史事件」。須知多角度或換位思考並非顛倒是非黑白、傳授歪理的託詞——我們教導心智未成熟的中小學生不要盜竊，絕不會要求他們「換位」到盜匪的位置「思考」，鼓勵他們得出「盜竊也有道理」的結論吧？

問題教材削弱學生的國家認同
上述教材以基本法序言第一句「香港自古以來就是中國的領土，一八四○年鴉片戰爭以後被英國佔領」作序，又旨在探討鴉片戰爭成因，卻歪曲史實，對年輕人的國家認同造成惡劣影響。

基本法規定了香港回歸之後的政治制度，以保障國家對香港政策的實施，是一國兩制的依據。教材以基本法為序，然後提出「鴉片戰爭責在中國」的歪理，結果就是在年輕學生心中削弱中國對香港擁有主權此一事實的正當性與合法性，誤以為英國殖民者「佔領香港有理」。

香港自6月以來的多場示威及暴力事件有眾多年輕學生參與，他們缺乏國家認同，而且有相當強烈的反中情緒，一些學生更打出港英旗幟及英、美國旗。從未經歷英殖時代的香港年輕人出現戀殖情緒，不少評論指這是源於教育出了大問題。上述中史教材只是冰山一角。

從正面看，類似的內容偏頗的教材不是第一天出現，此時卻陸續在社交媒體上曝光，反映部分學生家長終於意識到問題的嚴重性，正視子女在校的學習，並就有問題的教材與校方交涉。

歷史的坐標
林則徐銷煙的所在地虎門離香港很近，從西九龍站乘高鐵到虎門只需45分鐘左右，林則徐紀念館就坐落在當年的銷煙池旁邊，而海戰博物館則建在威遠炮台附近，兩館都是認識鴉片戰爭歷史的好去處。海戰博物館一隅展示着鴉片戰爭大事年表，最後展示的確實年份是1997年：香港降下米字旗，回歸中國。館方在1997年之後留下了一個空白年，並寫道：「今年，？年，讓我們從現實中探尋歷史的座標。」

這句話實在很適用於今年，2019年的香港。

作者是大學講師

事實就係支那人唔守國際法在先。

教材指香港自古以來是中國的領土，一八四○年鴉片戰爭後被英國佔領

屌你真係識上網睇下就知你個所謂中國幾多年歷史，真係智障

垃圾中史真係害人不淺，中國威又打曬飛機，俾人打又話人欺凌你。真係讀完仲點愛國，個國家幾千年都咁撚垃圾

中國人最勁就係自己呃自己 當年清朝係 今日都係 後果大家有眼睇

仲話自己係大學講師？但又唔敢開名

通常上面史觀係去到Alevel，大學先講

上到大學講鴉片戰爭仲講鴉片只會俾人笑唔夠深入

「中國向外人開放廣州港是天朝的恩澤」
依句對當時天朝心態黎講，更加係鐵一般既事實

你冇人食佢又點會係咁賣過黎啊

又係到賴三賴四

事實如此
就連所謂八國聯軍，本質都係一場反恐戰爭多過所謂侵略
唔係而家既史觀錯
係以前既國恥教育有問題

清國鴉片消耗量係全球之冠
支那狗又唔解釋吓, 點解又唔見日本瘋狂進口鴉片？

當時英國佬自己都食鴉片，根本個陣未有禁毒概念
去到二十世紀初先開始嘗試禁煙

支那人講到外國有心害佢地咁

教材指香港自古以來是中國的領土，1840年鴉片戰爭後被英國佔領

個頭盔都戴到咁仲嫌奶唔夠？
仲好意思提鴉片
明明人地輸入係for醫學用途
真係全世界欠撚咗支那人
自己征服弱國就平定蠻夷
比自己更加強嘅國家打贏就係唔公平

對, 八國聯軍其實係一場反恐戰爭
西方史書係寫「北京各國領使館解圍戰」

支那史觀既所謂「第二次鴉片戰爭」 , 同鴉片完全無關

到今日, 荷蘭同加拿大都比人合法食大麻架
人地邊有支那狗食鴉片食得咁癲？

沒有鴉片的「鴉片戰爭」（文：鄧健苓）

開多啲街頭中史講座抗衡佢

根本就係1945年後開始既支那國恥史觀

導致咁撚多人話自己係「中國人」乜乜物物

讀埋西史就知支那國恥史觀既可笑

打完「鴉片戰爭」N年, 葉問都食鴉片
但又無人講

崖山以後無中國 明亡以後無華夏

中囯人 隱惡揚善
幾千年來
有進步過？

中囯人係垃圾唔係吹出來

至清朝中葉，罌粟種植遍及全國[4]。同治八年《涪州志》杞載：「遠近有種罌粟，牟利倍蓰。」劉光第在日記《南旋記》中描述涪陵的鴉片種植盛況：「此地與忠州、豐都皆以種罌粟為要務，葫豌，菜、麥，至市他邑，故通市難覓菜2油，日用則桐油，皆罌粟油也。」[5]傳教士理雅各曾從北京由陸路旅行到鎮江，「據他說，黃河和長江之間的土地上都布滿了罌粟田」[6]。

其實自己種既鴉片仲多過入口幾倍

中國人：最衰都係英國洋鬼子，傳咗罌粟嚟我地天朝上國，蠱惑純良嘅百姓

睇中屎睇到射咗

支那人食到當飯咁食怪得邊個

侵略中國 多次大屠殺 (例嘉定三屠)
劣化強國文化 令中國社會停止進步
大規模文字獄
留髮不留頭 打擊民族信心

侵略中國
基本上係單純戰爭行為
好像日本黑船 推動中國走向現代化
沒有在文化上打壓
更無不穿西裝 就要斬頭 之做法

中國人 竟然支持前者

所謂學者都不過一知半解，當時全球都有吸食習慣，包括英國
中國本土賣雲南鴉片在先
質素不敵洋煙在後
白銀流出，中國不願跟從貿易為果
強行脅迫廣州洋行，斷水斷糧，霸道行事，終至戰起

呢間野好出名

日日係教師心聲比人屌
石門塵校長

文字獄白色恐怖就學到十足十
仁義禮智就一樣都學唔識
支那人好波啊

簡單嚟講，清帝國當年係好廢，背後原因主要係政治造成

鴉片戰爭係真係貿易戰，只係英國產品咁啱係鴉片

講古佬其實幾易做下，區議員搞啲「文化沙龍」搵幾個人講下都係幾好嘅社區活動同教育下一代嘅方式

之前班中國人咪買過d通識書跟住就影上網話偏頗
佢地根本唔明通識點運作
參考資料不嬲都有正反雙方架啦
淨係影d反方既就話偏頗 就話成本書都淨係講中國唔好既野

所以直資仲閪過資助學校隨時
因為高層要奶共r funding

咁叫通識。。。
應該洗腦科就真

我覺得唔同嘅史觀都要講出黎等學生自己諗信邊一套，但係好明顯藍絲係搵位入。人地講明呢份野係補充資料，姐係可能書上只係講英國賣鴉片，所以有鴉片戰爭而唔係多角度呈現，所以好可能件事要睇埋本書講左咩先得藍絲成日咩都唔睇唔知

有人指撚你祖先個頭食咩

其實支那本土種概鴉片毒性無外國黎概咁毒, 如果當時清人轉食本土野更加可以壓抑白銀外流
但當時大天朝心態唔接受鬼佬野
結果就打過

冇需求何來有供應？
冇可否應 英國係有依個意圖 但問題係你中國人當年甘願進入依個圈套入邊

你立條法話一食鴉片即刻斬頭再封哂d煙館已經禁哂煙啦
清政府都頒過幾次令要全面禁煙
係佢自己執唔到法咁解
只不過每個月比少少錢d地方官走私鴉片船就掂行掂過
就好似叫雞叫到沉左船
唔通賴人迫你去嫖咩

大家幫手宣傳下，ig,fb,tg,Twitter 同你身邊既朋友。

幫手推上熱門

1230 愛丁堡廣場 痛心疾首追悼會

[召喚] 簽名師唔該全面進場 (你地自己睇下羞唔羞恥) (2)

最新日程表出咗啦 除夕元旦都有行動呀

2013年dse中史卷一Q5

去到後期鴉片合法化之後改稱做洋藥同本地鴉片土藥一齊競爭
結果洋藥係完全唔夠爭最後鴉片輸入係不斷下滑
所以講乜鳩外國人毒害中國真係好撚噁心
從來都係中國人自己沉淪

戇鳩，九成歷史source都係偏頗架啦，讀歷史從來都唔係讀死一份source然後當實史，講到好似睇偏頗source就係荼毒學生

你咁容易俾人洗腦唔好撚讀歷史啦

事實係佢地無道義先
成件事同中美貿易戰個原因一撚樣

係咁賺人錢
又唔買人地啲貨

結果人地搵到啲賤橋去賣鴉片
你又不忿人地賺返你更多錢
走去燒人地啲貨

處事手法完全係野蠻
仲要人地搵幾隻艦就打爆哂你全國啲國防

被人知你有錢又無防
好撚戇鳩 仲要明知自己廢又聊事鬥非
整多穫八國聯軍 8國求鳩其湊啲軍隊就打撚到個皇帝要著草 首都淪陷

黎緊係庚子賠款120週年紀念唔知維尼會唔會帶領天朝子民再一次柒出國際呢

中史老師好好
會引導返個事實

記得以前老師叫我地對比下抗日戰爭，國軍同共軍各自對日軍都有三次大捷

然後全班同學發現共軍果三次「大捷」係求鳩其打劫左幾次日軍後方補給就夾硬砌數砌出黎
但國軍果啲係同正規軍對戰打出黎嘅

考試唔會咁考
但老師會教大家批判式思考中史教材

支那人從來都無變過

以後d參考資料得返讚中國
問題得返你多大程度贊成中國係世界第一大國
多大程度贊成中國已超美趕美

up

仆街啦，又為洗腦教育鋪路，遲啲肯定好多呢啲新聞，出多幾次下一步就係嚴格審批教材。

英國在引進中國茶葉的種植技術後，於印度種植茶葉，幾乎停止輸出鴉片至中國（已不需要藉由鴉片來避免對中貿易逆差），但此時中國已經學會大量種植鴉片，因而本土鴉片競爭也是英國商家被迫退出原因之一。

使唔使提埋殘害同胞既歷史呀

中國唔食鴉片都有五石散依D毒品
只係鬼佬野特別好食物

用華文睇中史本身已經係偏頗

中原打外番就係平定
外番打中原就入侵

成套思想就套落去中國VS外國度

想知史實

真係要睇埋其他國家點講
唔好單聽一個

中國人特色

頼屎頼屁

一直屌人輸入鴉片好on9
唔唸下點解會有人買有市場
唔唸下係唔係自己政府出問題一味推卸責任俾人地
真係好撚on9
到底係哪來的自信

屌你老母 明明係你哋想食鴉片 供又屌 唔供貨又屌

如果百二週年當日我地上街慶祝
一定激到廢老爆血管

呢間學校紅到咁都俾人篤灰？

賣俾你唔代表你要食

因為明朝巳經有鴉片進口而且清朝係雲南都有種。。。。

而英國係中國輸入鴉片都要係中國有需求。。。。先可以抵銷到個逆差

其實都係錢穆之後先有呢種史觀。。

佢research interest邊一個同history有關? 頂盡係culture果d

新儒家d朋友

立陶宛15min Fb post 可share

佢果套國史大綱都唔知洗左幾多人腦

英國佬搵支槍指撚住你買鴉片？
成個滿清貴族都係道友扮乜撚野受害者？
林則除燒煙非法威脅所有鬼佬商人 斷水斷糧唔撚講？
大清同鬼佬講數 下下反口唔撚講？ 簽左名居然話和約萬不可作為真憑實據 一D外交都唔撚識

鬼佬使節要見皇帝 扮撚哂天朝上國又限人數又限路線 仲要派僧格林沁扮土匪殺使節唔撚講？

咁撚野蠻無恥自大 憑乜撚野唔俾人打？
講歷史呀嘛 依D就係歷史啦

同而家一撚樣，迫害別人事隻字不提
到別人反擊起底、私了、拆鋪、黃色經濟圈就扮慘

2戰唔關共產黨事
毛澤東多謝日本出兵令共產黨續存到，唔洗俾蔣公d美式裝備圍到死清光

人地歐美玩民族主義玩到怕之後中國先玩

國恥咪國恥囉，係咪柒咗個部分就唔講得，永遠淨係吹大威水同受害者個部分先？柒咗咪認，錯咪改囉，教育小朋友本來就應該咁

清國咪又係外族

大清唔廢邊有今日共產黨啊屌
感恩啦傻閪

應唔應該計埋清朝禁煙不力
如果禁煙有力, 班平民唔食咁樣東印度公司運幾多鴉片黎都係垃圾

屌你個閪

林則徐 銷鴉片
唔係為咗禁毒

而係本土自己種鴉片
佢本人都抽鴉片

講八國聯軍
唔罪魁禍首
係慈禧縱容義和團
屠殺洋人、殺傳教士、強姦洋婦

革命成功
完全無提過
日本財閥、政界大力支持孫中山

咁撚片面嘅大中華史觀
叫中史？

清朝都有產鴉片， 不過連埋運費都唔夠人平

淘寶都頂死好多零售， 咁係咪可以同淘寶開戰先

呢啲就係教科書無嘅史

香港教緊東江縱隊， 屌，好彩我早出世

中国嘅定義唔知由幾時開始計呢

唔講好過啦，拿拿聲重演歷史， 1911革命爆發後各地大量屠殺滿州人

毒害你班滿洲話，普通話清狗下話？

太后自己都食 又唔見林則徐屌太后

根據記載英國佬當時係於珠江口對開公海上賣鴉片，無人迫你買

其實國恥史觀真係好好笑
香港自古以來是中國的領土，古到幾古？用咩朝代做準則？
仲有，如果香港自古係中國領土，咁海參崴係唔係？
要向英國「收返」香港，點解唔駛向俄爹「收返」海參崴？

中國人對外人只有奴隸同皇上兩種叫法

都話中共on撚9，前朝啲 on9 嘢你攬嚟托？唔撚係清朝敗腐敗有你中共成立？攬撚住啲鳩嘢打飛機咪一世都冇進步囉

德國聯署有三份 仲有一份未達標 最後兩日：

德國減少對中國和其他非民主國家的依賴

林則徐 銷鴉片
唔係為咗禁毒

而係本土自己種鴉片
佢本人都抽鴉片

Are you serious?以前讀書時係教因爲林則徐等人眼見太多人食，唔想國民吸毒積弱所以要銷鴉片

PhD 只係文化研究，undergrad 係bba， e+任教翻譯系
冇歷史既學術訓練學人講歷史
人唔笑狗都吠

佢邊忽紅？

最尾個問題
睇過某支国內容農場話
係因為同俄佬簽訂咗正式割讓條約
所以難以收回

乜香港唔係咩？

牆國人最鍾意自欺欺人

根本就唔係為咗禁毒
而家禁外國貨 推限英令啫
仲要燒鳩人哋批貨同拘禁外國領事
英國佬唔出兵都講唔通啦

明明係支那唔買外國貨先，講到外國貨係支那冇市場

應該叫「第二次串柒柒挑外國機點知唔夠人打之慘敗收場戰爭」

1847年，他說：「鄙意亦以內地栽種罌粟於事無妨。所恨者內地之嗜洋菸而不嗜土煙，若內地果有一種黃蓉，勝於洋販，則孰不願買賤而食？」

當時啲人
識鬼鴉片有害咩

林則徐
即係當時保護主義嘅代表

DLS

我大個左先知所謂東江縱隊.... 係會搵細路充數既濕鳩游擊隊

鴉片戰爭的話，其實都有許多資料和片段。

戰爭都唔撚算，完全係一場清政府戇鳩鬧劇，八國聯軍純粹入京城幫民眾清理門戶，善後工作

根本義和拳本來就係一班山賊土匪組成，之後攞正牌日日周圍打家劫舍姦淫擄掠，邊有咁正義只針對洋人，跟住連官方清兵見班拳匪打劫殺人玩得咁爽又忍唔住玩埋一份，搞到京城及各大城邑永無寧日

一個政府竟然默許一群山賊土匪甚至自己軍隊喺自己首都搞事搞到接近無政府狀態咁款已經係一大笑話，當時京城平民百姓反而視八國聯軍係解放京城嘅救星，李鴻章更加一早唔同清政府戇鳩落去自己江南互補同條傻婆劃清界線

國民黨，土共兩個一齊鼓吹嘅中華中心史觀害撚死幾多人，洗腦洗到好多人日撚日幻想古中國真係世界文明中心，繁榮強盛，只係近代死西方死好命屎忽撞棍突然有西方有工業革命先可以超前東亞，白人領先世界

即使以前高登都好多大中華撚，仍然好多人將漢朝匈奴同歐洲匈人劃上等號，再將西漢驅逐匈奴vs匈人橫掃歐洲證明古中國嘅強大呢種弱智觀點

多得網絡普及，依家慢慢越來越多人尤其年輕一代開始基本認知羅馬晚期嘅匈人同漢朝時期匈奴未必同源/有直接關係，而且羅馬即使再衰弱都打敗過匈人，至少依家喺連登一講呢種漢朝匈奴=匈人，唔駛幾耐已經一大班人圍插

華人連學歐美玩民族主義都玩得戇鳩過人，不倫不類咁，華人對住華人先係最殘忍刻薄無情，最鍾意搵番自己人笨，未撚見過一個民族主義係槍口往往對住自己民族而唔係對外

打人地=平定
比人打=侵略

明明葉問自己都係一名道友，做咩電影唔撚拍埋

元朝呢個最好笑
漢人畀蒙古滅國侵略
變左蒙古人都入埋去做漢人
又打晒飛機

跟住一有咩衰嘢就即刻搵元清做擋箭牌，屈人地外族政權，劣化漢人

清朝咪一樣滿人，結果成撚日拍康雍乾盛世打飛機

我只會叫英清戰爭 唔會叫嘜柒鴉片戰爭

國民黨

諗反起N年前果套飛機片 建元風雲 好似咁叫
嘩屌 講撚到宋人有幾慘 蒙古人只係解放地

成吉思汗係一個大好人

白銀外流係因為支那仔個個都係道友

痴撚線

講到清朝由頭到尾都冇打過人地咁

中國走私犯喺公海同英國商人買鴉片
搞到白銀外流
所以中國決定向所有英國商人(包括合法商人)斷水斷糧
好撚正義喎

原來清朝鴉片戰爭關中國事
咁中國要還清清朝 D 國債

如果俄羅斯唔係接連住
又或者弱過中國好多
依條條約就會變成冇意義嘅歷史文件

1900年八國聯軍攻入清朝「紫禁城」歷史照片，看完讓人唏噓不已...，這才是真歷史！【楓牛愛世界 - HD】

1900年8月14日，八國聯軍攻打北京皇城，
皇帝的子民們競相扶逃命，

圖為八國聯軍中的法軍攻打皇城翻牆走捷徑，
牆上有協助法軍的中國民眾，

當時的清兵和義和團兵不下20萬，
大清和八國聯軍比例約10：1，

裝備上清兵一樣不缺，
而八國聯軍的重武器還不如守城的清兵的多，

然而清兵逃了個精光，
留下了穿布衣長衫的百姓，

也留下了這張真實的，
民眾競相扶梯相助八國聯軍的照片...

八國聯軍侵占北京時，清朝百姓為外國軍隊送糧，背後原因令人痛心
2018-08-30 由 名師巨典 發表于歷史

1900年8月14日，八國聯軍進攻北京皇城。普通老百姓不僅沒有奮起反抗，保衛「國家」，反而出乎意料地袖著手，抻著脖，駐足圍觀，擺出一副與己無關的看熱鬧神態，冷漠得就像魯迅筆下刻畫的那一群攜著愚昧麻木靈魂的沉迷圍觀的群眾。

（圍觀的天津老百姓）
然而，清末政權從來沒有反思為何會出現老百姓在城牆下扶梯子送糧食，給進攻紫禁城的士兵們帶路導航的情況，也沒有考慮老百姓平靜對待圓明園被燒、紫禁城被搶的主要根源。

（中國苦力運輸武器彈藥）
其實，這種引狼入室的異常情景背後，摻雜著百姓對當局的痛恨。

清末政權領導下的平民百姓有生以來都不可能有機會踏入皇家領地半步。於他們而言，紫禁城、圓明園這樣的地方門禁森嚴，不能隨意參觀享受，而裡面收藏的奇珍異寶、收刮來的民脂民膏數不勝數。

清政府對百姓近乎冷血地壓榨和強迫，其罪行可謂罄竹難書，也難怪老百姓會冷漠待之而無動於衷，即便是參與焚燒、哄搶皇家財物似乎也是情理之中。

更何況，清朝民眾經過清政府二百多年奴化統治，已經麻木不仁，沒有保護文化寶物價值意識，更沒有家國居危意識。再加上官僚腐敗，清朝民眾深陷其害，生活在水深火熱當中，自然從骨子裡痛恨清王朝。

誠然，這樣的國家不過是統治者的私人財產，是達官顯貴的國家。連統治者都沒有顧慮國計民生，老百姓又怎麼會擁護如此昏庸無道的政權呢？

縱觀古今中外歷史，「得民心者得天下，失民心者失天下」。從這句耳熟能詳的俗語中我們也能看出老百姓對一個政權、一個國家的重要性。

同樣是侵略，越南當年率十萬大軍進攻柬埔寨時，不但當時受到百萬柬埔寨民眾夾道歡迎、送酒送菜、運物運糧，即便是戰後幾十年，柬埔寨民眾、甚至是高級官員都公開表達對越南入侵的感激。

那是因為，越南軍隊幫助他們推翻了紅色高棉的恐怖統治，解救數百萬柬埔寨老百姓於水生火熱之中，並進一步阻止了柬埔寨人民遭紅色高棉進一步屠殺的厄運。

（越南侵略柬埔寨）
從這些不同的戰爭背景中，不難發現，只要執政階層一旦走向獨裁、專制的恐怖統治政權，他們註定會受到來自外界的教訓和本國民眾的唾棄。

最為可怕的是，長期的社會不公、權力不公、財富不公、福利不公必將導致人與人、人與政權之間的矛盾產生。一個在政權看來微不足道的小事情可能激發一直受到歧視，甚至是虐待的底層民眾的強烈反抗和對峙，順勢成為侵略者的「帶路黨」也不是沒有可能。

原文網址：

當年香港有出兵加入八國聯軍

如果日本滅到中華民國

今日支那電影都會話日本皇軍係好人

禍乜撚野害
你唔食會有人害到你？

係大清帝國 唔是清朝